\documentclass[10pt,a4paper,titlepage]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[official]{eurosym}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{geometry}
\geometry{top=2.54cm, left=3.1cm, right=3.1cm, bottom=2.54cm}
\setlength{\parskip}{0.5em}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fancyref}
\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black
}



\title{ \textbf{ \Huge{Memoria Tutorial 3: Experimentación múltiple}} \\ Aprendizaje Automático}
\author{
		\begin{tabular}{lr}
			\multicolumn{1}{l}{Grupo 83} \\ \cline{1-1} \\
			Daniel Alejandro Rodríguez López & 100316890 \\
			Adrián Borja Pimentel & 100315536 \\
		\end{tabular}
}

%HE AÑADIDO: DIFERENCIA ENTRE LA PUNTUACIÓN REAL FUTURA Y LA PREDECIDA EN 2 y 5. TAMBIEN LA DISTANCIA MEDIA A FANTASMAS
%HE MODIFICADO EL VALOR DE -666 a -1. COMO DICE MI MADRE, QUISIMOS HACER UNA GRACIA Y NOS SALIÓ UNA MORISQUETA.


\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage
\setcounter{secnumdepth}{0}
\section{Introducción}
	En el presente documento se realizarán pruebas y análisis sobre un conjunto de datos, haciendo uso de dos herramientas que proporciona Weka: Knowledge Flow y Experimenter. \\
	La primera parte trata sobre Knowledge Flow, la cual es bastante breve.\\
	La segunda parte trata sobre el Experimenter y debido al contenido de esta mitad (análisis, pruebas y comparación) es más extensa y abarca la mayoría del documento.\\
	Se finaliza con unas conclusiones sobre el tutorial.
\setcounter{secnumdepth}{3}
\section{Ejercicio 1: KnowledgeFlow}
	\subsection{¿Qué se muestra en cada uno de ellos? ¿Cuál es el porcentaje de instancias clasificadas correctamente?}
	En el \textit{TextViewer} conectado con el nodo J48 se muestran los 10 árboles generados por las 10 posibles combinaciones de la validación cruzada. Sin embargo falta el árbol de salida.

	En el \textit{TextViewer} conectado con el nodo J48 \textit{Classifier PerformanceEvaluator} muestra los resultados del árbol generado con J48. En este apartado podemos observar que el porcentaje de instancias clasificadas correctamente es 86.2105\%, que se corresponde con 28071 de 32561 instancias totales.

	\subsection{¿Cuál es la utilidad de crear flujos de conocimiento con esta interfaz de Weka?}
	Te permite de forma fácil y sencilla poder realizar múltiples pruebas sobre un mismo, o distintos archivos .arff con distintos parámetros, filtros, evaluadores y el resto de herramientas que ofrece Weka.

	También permite, visualizar los resultados de diferentes formas sin necesidad de repetir las pruebas.
	
\section{Ejercicio 2: Experimenter}
	Todos los datos extraídos han sido con el agente CloserAgent, por lo tanto se deberá pasar el parámetro \texttt{-p CloserBustersAgent} en el momento de ejecutar.
	\subsection{Generación y preprocesado de datos de Pac-Man}
	Se han generado los siguientes atributos derivados:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Diferencia entre la puntuación predecida y la real}, tanto para la puntuación de dentro de 2 turnos, como para la de dentro de 5 turnos.
		\item \textbf{Distancia media de los fantasmas} 
	\end{itemize}
	No le vemos realmente utilidad a estos atributos, sin embargo, tampoco se nos ocurre ningún atributo derivado o no que podría ser más útil que los atributos que ya hay almacenados en el conjunto de datos.

	Del conjunto total de atributos, Weka ha seleccionado los atributos: livingLavidaLocaNaranja, livingLavidaLocaCian, livingLavidaLocaMandarina, lightYearsNaranja, lightYearsCian, lightYearsMandarina, scoreFuture2 ,mediaDist. Esta selección posteriormente traerá un problema: No está la clase y estamos realizando aprendizaje supervisado. Por lo que para poder realizar los apartados del experimenter con el archivo \textit{filter\_data\_pacman} se le añade manualmente el atributo \textbf{fate}.

	Manualmente se han seleccionado: lightYears, patrullaX, patrullaY, score, scoreFuturo5, fate.
	\begin{itemize}
		\item \textbf{lightYears:} Se ha seleccionado los cuatro atributos de distancias (azul, naranja, cian y mandarina) ya que es uno de los principales factores para poder decidir el movimiento, con ellos podemos saber si nos acercamos o alejamos y de forma indirecta, cuando vale negativo saber que el fantasma está muerto.
		\item \textbf{patrullaX y patrullaY:} Parece acertado guardar la posición del Pacman y así conocer donde se encuentra.
		\item \textbf{score y scoreFuturo5:} Puede que no sea decisivo, pero es cierto que si en el turno de score tenemos menos puntuación que en el turno de scoreFuturo5 la secuencia de movimientos realizada nos ha permitido comer uno o más fantasmas.
		\item \textbf{fate:} Esencial para el aprendizaje supervisado.
	\end{itemize}

	\subsection{Experimenter}

	%\subsection{Análisis de los resultados}
	\subsubsection{Analiza qué resultados ha obtenido cada algoritmo en cada conjunto de datos, mostrando toda la información que consideres oportuna.}
	\begin{tabular}{l r | r r r r r r}
	\multicolumn{8}{c}{\textbf{Porcentaje de correctos}} \\ \hline
	Dataset & J48 & 1-NN & 2-NN & 5-NN & PART & ZeroR & NaiveBayes \\ \hline
	all\_data\_pacman & 55.61 & 55.01 & 53.81 & 52.07* & 55.59 & 29.21* & 36.49* \\ 
	filter\_data & 55.29 & 49.28* & 47.13* & 46.86* & 48.54* & 29.21* & 33.08* \\
	manual\_data & 55.96 & 54.26 & 53.35 & 51.51* & 54.13 & 29.21* & 35.24* \\
	more\_data & 55.07 & 54.95 & 53.11 & 51.20* & 53.73 & 29.21* & 35.24* \\ \hline
	\label{tab:tabla}
	\end{tabular}
	%											KNN 1,   KNN 2,     KNN 3   PART        ZeroR      NaiveBayes
	%Dataset                   (1) trees.J48 | (2) lazy. (3) lazy. (4) lazy. (5) rules (6) rules (7) bayes
	%----------------------------------------------------------------------------------------------------
	%all_data_pacman          (100)   55.61 |   55.01     53.81     52.07 *   55.59     29.21 *   36.49 *
	%filter_data              (100)   55.29 |   49.28 *   47.13 *   46.86 *   48.54 *   29.21 *   33.08 *
	%manual_data              (100)   55.96 |   54.26     53.35     51.51 *   54.13     29.21 *   37.11 *
	%more_data                (100)   55.07 |   54.95     53.11     51.20 *   53.73     29.21 *   35.24 *
	%----------------------------------------------------------------------------------------------------
	%						(v/ /*) |   (0/3/1)   (0/3/1)   (0/0/4)   (0/3/1)   (0/0/4)   (0/0/4)
	%						mejor (v) o peor (*)

	Observando la tabla podemos ver que J48 es el algoritmo con mejor porcentaje de aciertos para cualquier archivo de datos.\\Obtiene los mejores porcentajes y Weka no es capaz de decir si alguno de los otros algoritmos es mejor (indicado con «v»), aunque sí es capaz de decir cuales serían peores (indicado con «*»).
	\begin{itemize}
	\item \textbf{\textit{ZeroR}} proporciona el peor resultado posible ya que siempre nos dará como clase asignada, la clase más común del conjunto de datos de entrenamiento. 
	\item \textbf{\textit{Naive Bayes}} al ser un algoritmo simple y funcionar calculando probabilidades obtiene un mejor resultado que \textit{ZeroR}, sin embargo calcular probabilidades puede no ser el mejor procedimiento en estos casos ya que el movimiento del agente es algo aleatorio. 
	\item \textbf{\textit{PART}} realiza «Divide y vencerás» como técnica junto con la construcción de un árbol de reglas quedándose en cada iteración con la mejor hoja y convirtiéndola en una regla, por lo que obtiene un resultado bastante bueno. Es el mejor algoritmo en tasa de aciertos detrás de J48. 
	\item \textbf{\textit{K-NN:}} Obtenemos el mejor resultado con K = 1, esto es debido a que se crean regiones muy pequeñas (ya que sólo se tiene en cuenta al vecino más cercano) y se obtiene una tasa de aciertos mejor que con K = 5. Sin embargo, K = 1 es peor para generalizar debido a esas regiones tan ajustadas que se obtienen, en este caso sería preferible K = 3 o K = 5 ya que permitiría generalizar mejor.
	\end{itemize}

	\subsubsection{¿Hay algún conjunto de datos que parezca más adecuado?}
		Todos los conjuntos tienen un porcentaje de aciertos similares en J48, comparando con otros clasificadores vemos que el peor conjunto de datos es \textit{filter\_data}, pero los otros tres archivos tienen un porcentaje muy similar. Por lo que no podemos decir cuál es mejor.

	\subsubsection{¿Qué algoritmo te parece más adecuado?}
	\label{sssec:algorit}
		Observando los resultados vemos que J48 es el algoritmo más adecuado ya que obtiene una mejor tasa de aciertos, por otro lado, ZeroR y Naive Bayes no se esperaba un acierto elevado ya que se tratan de clasificadores muy sencillos. K-NN no es buena idea tampoco ya que debido a que las clases son nominales debe darles valores numéricos y por tanto las pondera cuando todas tienen la misma importancia. PART no sería mala idea viendo su porcentaje de aciertos, sin embargo al desconocer bastante su funcionamiento no se puede decidir si es el más adecuado.

	\subsubsection{¿Son los resultados del mejor algoritmo mucho mejores que los del resto?}
		No, difieren muy poco, a excepción del conjunto de datos \textit{filter\_data} donde su diferencia es mayor y del clasificador \textit{ZeroR} y \textit{NaiveBayes} que no son muy adecuados como se comentó en el apartado~\ref{sssec:algorit}. En el resto de casos la diferencia es muy pequeña con el resto de algoritmos.

	\subsubsection{Cambia el criterio de comparación y compara los resultados. ¿Los resultados guardan relación con los proporcionados en Percent correct? ¿Qué otro criterio has seleccionado? ¿Por qué?}

		Para comparar con otros criterios se ha elegido: Porcentaje de incorrectos y Error relativo absoluto.

		\begin{tabular}{l r | r r r r r r}
		\multicolumn{8}{c}{\textbf{Porcentaje de incorrectos}} \\ \hline
		Dataset & J48 & 1-NN & 2-NN & 5-NN & PART & ZeroR & NaiveBayes \\ \hline
		all\_data\_pacman & 44.39 & 44.99 & 46.19 & 47.93v & 44.41 & 70.79v & 63.51v \\ 
		filter\_data & 44.71 & 50.72v & 52.87v & 53.14v & 51.46v & 70.79v & 66.92v \\
		manual\_data & 44.04 & 45.74 & 46.65 & 48.49v & 45.87 & 70.79v & 62.89v \\
		more\_data & 44.93 & 45.05 & 46.89 & 48.80v & 46.27 & 70.79v & 64.76v \\ \hline
		\end{tabular}

		Como era de esperar, la suma de los porcentajes obtenidos con `Porcentaje de incorrectos' mas los porcentajes de~\ref{tab:tabla} suman 100, esto indica que todas las instancias se han clasificado, ya sea correcta o incorrectamente.

		%PORCENTAJE DE INCORRECTOS
		%Dataset                   (1) trees.J4 | (2) lazy. (3) lazy. (4) lazy. (5) rules (6) rules (7) bayes
		%----------------------------------------------------------------------------------------------------
		%all_data_pacman          (100)   44.39 |   44.99     46.19     47.93 v   44.41     70.79 v   63.51 v
		%filter_data              (100)   44.71 |   50.72 v   52.87 v   53.14 v   51.46 v   70.79 v   66.92 v
		%manual_data              (100)   44.04 |   45.74     46.65     48.49 v   45.87     70.79 v   62.89 v
		%more_data                (100)   44.93 |   45.05     46.89     48.80 v   46.27     70.79 v   64.76 v
		%----------------------------------------------------------------------------------------------------
		%                               (v/ /*) |   (1/3/0)   (1/3/0)   (4/0/0)   (1/3/0)   (4/0/0)   (4/0/0)

		\begin{tabular}{l r | r r r r r r}
		\multicolumn{8}{c}{\textbf{Error relativo absoluto}} \\ \hline
		Dataset & J48 & 1-NN & 2-NN & 5-NN & PART & ZeroR & NaiveBayes \\ \hline
		all\_data\_pacman & 62.46 & 60.32 & 67.69v & 73.17v & 63.02 & 100.0v & 91.67v \\ 
		filter\_data & 63.04 & 67.61v & 74.95v & 77.95v & 72.69v & 100.0v & 96.10v \\
		manual\_data & 62.65 & 61.19 & 67.97v & 73.59v & 65.07 & 100.0v & 92.35v \\
		more\_data & 63.39 & 60.29 & 68.14v & 73.56v & 65.01 & 100.0v & 91.64v \\ \hline
		\end{tabular}

		Con el `Error relativo absoluto' podemos comprobar de forma global cuál de los algoritmos es el que falla más veces y cual el que menos.


		Con la información que nos proporcionan ambas tablas observamos que por ejemplo, cuando el porcentaje de incorrectos con el archivo \textit{all\_data\_pacman} J48 es 44.39\%, Weka nos dice que el porcentaje de error del algoritmo \textit{ZeroR} es mejor, cuando éste es de 70.79\%. Por lo que se deduce que Weka considera mejor un porcentaje cuando éste es mayor, independientemente de la prueba que estemos realizando. Con esto en mente, podemos observar que J48 también es el algoritmo con menor error relativo junto con \textit{PART} por lo que ponemos concluir que J48 es el mejor algoritmo de los elegidos.
		%ERROR RELATIVO ABSOLUTO	
		%Dataset                   (1) trees.J4 | (2) lazy. (3) lazy. (4) lazy. (5) rules (6) rules. (7) bayes
		%-----------------------------------------------------------------------------------------------------
		%all_data_pacman          (100)   62.46 |   60.32     67.69 v   73.17 v   63.02     100.00 v   91.67 v
		%filter_data              (100)   63.04 |   67.61 v   74.95 v   77.95 v   72.69 v   100.00 v   96.10 v
		%manual_data              (100)   62.65 |   61.16     67.97 v   73.59 v   65.07     100.00 v   92.35 v
		%more_data                (100)   63.39 |   60.29     68.14 v   73.56 v   65.01     100.00 v   91.64 v
		%-----------------------------------------------------------------------------------------------------
		%                               (v/ /*) |   (1/3/0)   (4/0/0)   (4/0/0)   (1/3/0)    (4/0/0)   (4/0/0)

		%\begin{tabular}{l r | r r r r r r}
		%\multicolumn{8}{c}{\textbf{media del error absoluto}} \\ \hline
		%Dataset & J48 & 1-NN & 2-NN & 5-NN & PART & ZeroR & NaiveBayes \\ \hline
		%all\_data\_pacman & 0.19 & 0.18 & 0.20v & 0.22v & 0.19 & 0.30v & 0.27v \\ 
		%filter\_data & 0.19 & 0.20v & 0.22v & 0.23v & 0.22v & 0.30v & 0.29v \\
		%manual\_data & 0.19 & 0.18 & 0.20v & 0.22v & 0.19 & 0.30v & 0.28v \\
		%more\_data & 0.19 & 0.18 & 0.20v & 0.22v & 0.19 & 0.30v & 0.27v \\ \hline
		%\end{tabular}

		%MEDIA DEL ERROR ABSOLUTO
		%Dataset                   (1) trees.J | (2) lazy (3) lazy (4) lazy (5) rule (6) rule (7) baye
		%---------------------------------------------------------------------------------------------
		%all_data_pacman          (100)   0.19 |   0.18     0.20 v   0.22 v   0.19     0.30 v   0.27 v
		%filter_data              (100)   0.19 |   0.20 v   0.22 v   0.23 v   0.22 v   0.30 v   0.29 v
		%manual_data              (100)   0.19 |   0.18     0.20 v   0.22 v   0.19     0.30 v   0.28 v
		%more_data                (100)   0.19 |   0.18     0.20 v   0.22 v   0.19     0.30 v   0.27 v
		%---------------------------------------------------------------------------------------------
		%                              (v/ /*) |  (1/3/0)  (4/0/0)  (4/0/0)  (1/3/0)  (4/0/0)  (4/0/0)


	\subsubsection{Generar con el Explorer de Weka el modelo que te parezca más adecuado con los datos que correspondan. ¿Es este modelo tan adecuado como parecía? ¿Por qué?}
		El modelo se va a generar con el conjunto de datos \textit{manual\_filter\_data} y el clasificador J48.
		Con los datos obtenidos, J48 parecía el modelo más adecuado a falta de conocer mejor PART, se trataba del algoritmo con mayor tasa de aciertos, menor tasa de error y menor error relativo absoluto. A la hora de generar el modelo se obtiene un árbol de 197 nodos hoja y 393 nodos en total. Teniendo en cuenta que hay 1164 instancias en total se podría pensar que no sobreajusta, pero varias ramas del árbol tienen una profundidad elevada.

		Debido a esta profundidad está sobreajustando y no nos parece adecuado para generar un modelo de comportamiento.

	\subsubsection{Elige un modelo final y justifica tu respuesta}
		Dado que PART era el segundo mejor algoritmo procedemos a generar un modelo del mismo y obtenemos 144 reglas, sin embargo en la mayoría de ellas no se evalúan más de cuatro características, lo que implica una mayor generalización y un menor sobreajuste que J48.

	\subsubsection{¿Por qué o para qué te parece adecuado el uso del Experiment de Weka?}
		Experiment es una versión mejorada del Explorer que utilizábamos en los tutoriales anteriores, permite realizar sobre distintos archivos de datos múltiples pruebas con el mismo o distintos algoritmos, lo cual ahorra bastante tiempo ya que no hay que realizar las pruebas una a una. Una pega que tiene es que no permite aplicar filtros sobre los conjuntos de datos, para ello tendremos que seguir usando el Explorer.

\setcounter{secnumdepth}{0}
\section{Conclusiones}
	Las explicaciones del primer apartado son a veces un poco confusas. También hemos tenido algún problema con elementos como por ejemplo los números entre paréntesis que se mencionaban en el enunciado generaban al realizar el análisis de datos, pues no hemos llegado a entender que representaban. También nos ha resultado raro, en las valoraciones del análisis de resultados sobre si una prueba genera mejores resultados que otra, que Weka no haga dichas valoraciones teniendo en cuenta el contexto, ya que si evaluamos errores, tener un número mayor no es bueno. \\ 	%Y COMO ES COSTUMBRE, OBTENER RESULTADOS INESPERADOS RESULTA MUY CONFUSO, PUES NO SABEMOS SI HEMOS HECHO ALGO MAL O ESOS RESULTADOS, AUNQUE EXTRAÑOS, SON CORRECTOS.
	Durante la realización de esta práctica nos hemos dado cuenta de atributos que podrían ayudar considerablemente a los algoritmos, tales como altura y anchura del mapa y movimientos legales en el turno, de esta forma quizás podríamos evitar que el agente automático realice acciones ilegales como moverse a la derecha cuando se encuentra en el límite derecho del mapa.

	Se agradece descubrir el uso y las funcionalidades de las herramientas Experimenter y Knowledge Flow, aunque duele en nuestro pequeño corazoncillo conocerlas ahora y no durante la práctica 1, en la cual nos hubiese ahorrado mucho tiempo. Sin embargo, a lo largo de los tutoriales y las prácticas nos hemos ido dando cuenta de que había ciertas mejoras que se nos ocurrían durante el desarrollo y que por falta de tiempo y medios no terminamos llevando a cabo, por lo que resulta reconfortante poder mirar atrás y ver que no sólo con las ideas que hemos desarrollado durante la marcha, si no también con las herramientas que hemos descubierto y aprendido a usar, vamos a poder preparar una versión bastante más potente, pensada y fundamentada del agente.




\end{document}